import { pregRespMod } from "@models/pregRespMod.model";

export const ac07Preguntas: pregRespMod[] = [
  {
    codigo: 'AC07',
    pregunta: '¿Es recomendable el uso de anticoagulantes en adultos mayores?',
    respuesta: 'El uso de anticoagulantes siempre debe ser bajo criterio clínico establecido por el médico tratante, \
los adultos mayores pueden mantener terapia con anticoagulante bajo los cuidados de la terapia establecidos.',
  },
  {
    codigo: 'AC07',
    pregunta: '¿Cómo almacenar correctamente los anticoagulantes en casa?',
    respuesta: 'Mantenerlos en un lugar fresco y seco, libre de humedad, en un lugar seguro fuera del alcance de los niños.',
  },
  {
    codigo: 'AC07',
    pregunta: '¿Puedo donar sangre si tomo anticoagulantes?',
    respuesta: 'No, ya que los efectos del medicamento generan cambios en la coagulación \
de la sangre lo que puede generar problemas en el receptor.',
  },
  {
    codigo: 'AC07',
    pregunta: '¿Cómo afecta el alcohol a los anticoagulantes?',
    respuesta: 'El alcohol interactúa especialmente con los anticoagulantes como la \
warfarina y el acenocumarol que son inhibidores de la vitamina K. Ya que el daño que \
produce sobre el hígado, que es donde se almacena la vitamina K, reduce la cantidad de \
la vitamina en el cuerpo por lo que aumenta el efecto de los anticoagulantes y el riesgo \
de sangrado. Además, el alcohol también dificulta la metabolización de otros anticoagulantes, \
lo que eleva su concentración en el cuerpo y aumentando igualmente el riesgo de sangrado.',
  },
  {
    codigo: 'AC07',
    pregunta: '¿Es peligroso fumar si tomo anticoagulantes?',
    respuesta: 'Fumar altera la terapia de anticoagulación, puesto que, el cigarrillo \
es rico en vitamina k y si usas anticoagulantes como el acenocumarol y warfarina, los \
cuales inhiben esta vitamina, se produce un efecto contrario entre ambos. ',
  },
  {
    codigo: 'AC07',
    pregunta: '¿Qué debo hacer si tengo una caída y estoy anticoagulado?',
    respuesta: 'Si sufres una caída y mantienes terapia anticoagulante debes vigilar \
signos y síntomas anormales; sangrado anormal, dolor de cabeza intenso, transtornos del \
habla o problemas de visión. Si sufriste una caída con golpe en la cabeza acude a atención \
médica inmediata. ',
  },
  {
    codigo: 'AC07',
    pregunta: '¿Es necesario realizar controles médicos frecuentes si tomo anticoagulantes?',
    respuesta: 'Es importante mantener controles estrictos bajo terapia anticoagulante, de esta \
manera se mantiene una monitorización de los niveles de coagulación en base a las dosis del \
tratamiento, de esta manera se ajusta la dosis para que el tratamiento cumpla su función y \
se evitan riesgos asociados a anticoagulación.',
  },
  {
    codigo: 'AC07',
    pregunta: '¿Los anticoagulantes afectan la cicatrización de heridas?',
    respuesta: 'Sí, los anticoagulantes afectan en la cicatrización por lo que una herida tardará más \
en cicatrizar. Ante heridas ten un buen manejo de estas durante el proceso de curación.',
  },
  {
    codigo: 'AC07',
    pregunta: '¿Qué hacer si un niño ingiere accidentalmente un anticoagulante?',
    respuesta: 'Asista a un centro asistencial de forma inmediata. Cuide y protega al niño \
de golpes o caídas y mantengase alerta a signos y sintomas anormales; sangrado anormal, dolor \
de cabeza intenso, transtornos del habla o problemas de visión.',
  },
  {
    codigo: 'AC07',
    pregunta: '¿Los anticoagulantes pueden afectar la memoria o concentración?',
    respuesta: 'No, según estudios, no se ha encontrado evidencia que afirmen que tomar \
anticoagulantes afecten la memoria o concentración de una persona.',
  },
  {
    codigo: 'AC07',
    pregunta: '¿Es recomendable hacer actividad física intensa si tomo anticoagulantes?',
    respuesta: 'Sí, las personas que toman anticoagulantes pueden realizar actividad física, \
siempre asegurándose de evitar lesiones, por ejemplo; en caídas. Además, no es recomendable \
realizar deportes de contacto que impliquen directamente lesiones, como por ejemplo; el boxeo.',
  },
  {
    codigo: 'AC07',
    pregunta: '¿Qué hacer si un familiar que toma anticoagulantes pierde la conciencia?',
    respuesta: 'Acudir a un servicio de urgencia, observar si hay sangrados activos por nariz, boca u oídos.',
  },
  {
    codigo: 'AC07',
    pregunta: '¿Cómo explicarle a un adulto mayor la importancia de tomar bien sus anticoagulantes?',
    respuesta: 'Es esencial el uso correcto de los medicamentos, más en los anticoagulantes ya que si \
no se toman a la hora o no se toman, puede que no tenga el efecto esperado que es que no se produzcan \
coágulos, esto puede tener como resultados accidentes cerebro vasculares, infartos y  obstrucciones en \
vasos sanguíneos, estas complicaciones de no tomar los anticoagulantes pueden traer secuelas como no poder \
mover el cuerpo, sufrir dolores de pecho e incluso quedar postrado, por lo que es importante que se manipulen \
adecuadamente y se tomen de manera responsable',
  },
  {
    codigo: 'AC07',
    pregunta: '¿Qué exámenes de sangre se utilizan para monitorear los anticoagulantes?',
    respuesta: 'El examen utilizado para monitorear el funcionamiento del anticoagulante en el cuerpo es \
el de tiempo de protrombina con INR que indica cuantos segundos se demora el cuerpo en formar un coágulo, \
este examen permite ajustar la dosis del anticoagulante y así poder llegar a niveles saludables para el cuerpo',
  },
  {
    codigo: 'AC07',
    pregunta: '¿Es posible cambiar de un anticoagulante a otro?',
    respuesta: 'Si es posible cambiar de anticoagulante pero para esto se necesita una indicación médica \
y cumplir con ciertos requisitos, que serían suspender el anticoagulante anterior y el monitoreo del INR \
hasta llegar a rango terapéutico, esto no se puede hacer porque uno quiere, se deben tener razones para \
hacerlo y la supervisión de un médico especializado ',
  },
  {
    codigo: 'AC07',
    pregunta: '¿Qué pasa si una persona necesita una transfusión de sangre y está anticoagulada?',
    respuesta: 'Si se puede realizar una transfusión de sangre a alguien que está anticoagulado pero se deben \
tener en cuenta el riesgo de sangrado que aumenta, por lo que se debe vigilar por un médico antes, durante y \
después del procedimiento, también se puede necesitar un ajuste de la dosis de anticoagulante según INR, también \
supervisado por médico y por último se deben explorar otras opciones a la transfusión, dependerá de cada caso ',
  }
]
